**亞歷山大丹尼士Enviro 500**（**Alexander Dennis Enviro 500**，前稱**TransBus
Enviro
500**）是一款由[英國](../Page/英國.md "wikilink")[亞歷山大丹尼士](../Page/亞歷山大丹尼士.md "wikilink")（及其前身TransBus
International）生產的3軸雙層巴士，它也是亞歷山大丹尼士製造的其中一款Enviro系列巴士。基於生產底盤的丹尼士與生產車身的亞歷山大已經合併，Enviro
500被作為[丹尼士三叉戟三型的後繼產品](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")，Enviro
500是根據英國政府和[歐洲汽車尾氣排放標準製造](../Page/歐洲汽車尾氣排放標準.md "wikilink")，並按照[香港使用三叉戟型的經驗進行改良](../Page/香港.md "wikilink")，本型巴士後來被進一步發展為[亞歷山大丹尼士Enviro
500 MMC](../Page/亞歷山大丹尼士Enviro_500_MMC.md "wikilink")。

## 設計

第一代Enviro 500的底盤（底盤出世紙稱此型號為「**Trident E500**」）由[Trident
3（三軸版丹尼士三叉戟）改良而成](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")，最大分別是全車寬度從2.5米加寬為2.55米，能夠提供更充裕的車身內部空間；油缸亦因為配置直樓梯設計而改置於頭軸後方。

### 動力配備

Enviro
500的引擎可裝配[康明斯ISMe](../Page/康明斯.md "wikilink")-335[歐盟三期環保標準的](../Page/歐盟三期.md "wikilink")[柴油引擎](../Page/柴油引擎.md "wikilink")，後來康明斯ISLe-340歐盟四/五期環保標準引擎也在選配之列。符合歐盟四期或以上標準的Enviro
500巴士均使用[尿素](../Page/尿素.md "wikilink")（九巴稱為「氨素溶液」，新巴和城巴稱為「雅寶」）去減低廢氣中[氮氧化物的含量](../Page/氮氧化物.md "wikilink")。Enviro
500的[波箱可選配](../Page/波箱.md "wikilink")[Voith](../Page/福伊特.md "wikilink")
DIWA864.3E四前速波箱或[ZF](../Page/ZF.md "wikilink")
5HP602C五前速波箱。自2003年起，亦可配搭Voith
DIWA864.5D4四前速或ZF 6HP602C六前速波箱（2007年打後改為ZF 6HP604C六前速波箱）。Enviro
500與前代的丹尼士三叉戟三型相同，以中軸為驅動軸。巴士的所有車軸設有氣墊懸掛系統，唯平衡系统仍為舊式機械控制，在起伏道路的行車穩定性不如採用主動平衡系統的[富豪B10TL及](../Page/富豪B10TL.md "wikilink")[富豪B9TL等競爭對手](../Page/富豪B9TL.md "wikilink")。

### 車身

Enviro
500沿用丹尼士三叉戟三型的底盤設計，車身採用[鋁製支架](../Page/鋁.md "wikilink")，[玻璃纖維外殼](../Page/玻璃纖維.md "wikilink")。車身設計是基於單層型號Enviro
300改良，上層車身正面的設計和Plaxton
President車身相似，而車身的地台架亦會預裝在底盤上。2003年後期，廠方推出經修改的Enviro
500車身，主要在車身的前後正面給予修改。2006年起，車身第一次作大修改修改，主要修改上層報站機外殼設計及將車尾改良，車身改稱（Mark
II），而此車身於其後改大上層車尾的指揮燈。2009年，廠方推出電視檔（俗稱：底褲）供買家選用。2010年，廠方重新設計空調機散熱口。

Enviro 500 MK II
車身亦可以安裝在[富豪B9TL底盤上](../Page/富豪B9TL.md "wikilink")。[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[九龍巴士](../Page/九龍巴士.md "wikilink")、[龍運巴士及](../Page/龍運巴士.md "wikilink")[愛爾蘭](../Page/愛爾蘭共和國.md "wikilink")[都柏林的都柏林巴士公司均有採用相似組合](../Page/都柏林.md "wikilink")。

### 長度版本

長度方面，起初僅提供12米版本，2007年起推出12.8米版本，2008年起更推出11.3米版本，而最後者原為Enviro400推出前的過渡產品，但Enviro400推出後，此長度沒有取消。11.3米版本在[香港起初只有新巴使用](../Page/香港.md "wikilink")，後來訂單擴展至[港鐵巴士](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")。

2008年，亞歷山大丹尼士推出Enviro 500H混燃巴士，採用Allison波箱及GM
Allison混合動力系統，有助減低二氧化碳及氮氧化物，並節省25%的燃油用量及廢氣排放，載客人數可容納79人。2011年，Enviro
500推出新車身，頭幅和車尾身更改成與Enviro
400的車身相同，車身窗格長度亦重新編配。此款新的車身設計初期只見於美加版，惟底盤設計並未有任何修改。

由Enviro 500量產起至2013年大改版前，在香港曾經出現以下版本，以底盤編號第四至第六字來分辦，代號如下：

**12米版本**

  - 135：歐盟3型引擎、Voith D864.3E波箱及5.357尾牙比，Enviro 500 第一代車身
  - 136：歐盟3型引擎、ZF 5HP602C波箱及5.357尾牙比，Enviro 500 第一代車身
  - 137：歐盟3型引擎、Voith D864.5D4波箱及5.357尾牙比，Enviro 500 第一代車身
  - 138：歐盟3型引擎、Voith D864.5D4波箱及5.723尾牙比，Enviro 500 MK II 車身
  - 139：歐盟3型引擎、ZF 6HP604C波箱及5.723尾牙比，Enviro 500 MK II 車身
  - 158：歐盟4型引擎、Voith D864.5D4波箱及5.723尾牙比，Enviro 500 MK II 車身
  - 159：歐盟4型引擎、ZF 6HP604C波箱及5.723尾牙比，Enviro 500 MK II 車身
  - 169：歐盟5型引擎、ZF 6HP604C波箱（香港版本預設加裝Topodyn節能程式）及5.723尾牙比，Enviro 500 MK
    II 車身

**11.3米版本**

  - 358：歐盟4型引擎、Voith D864.5D4波箱及5.723尾牙比，Enviro 500 MK II 車身
  - 369：歐盟5型引擎、ZF 6HP604C波箱（香港版本預設加裝Topodyn節能程式）及5.723尾牙比，Enviro 500 MK
    II 車身

## Enviro 500在香港

由於Enviro 500的部分設計超出[香港法例規定的限制](../Page/香港.md "wikilink")，因而需要向香港運輸署申請豁免：

  - 車身闊度設計為[歐洲標準的](../Page/歐洲.md "wikilink")2,550毫米，但實際上是2,510毫米，仍然超出香港法例規定的2,500毫米。
  - 上層尾部以特製玻璃取代太平門，但同時提供更多的手錘在緊急時擊破玻璃逃生。

### 九龍巴士

[ATE_staircase.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ATE_staircase.jpg "fig:ATE_staircase.jpg")
[ATE145_KMB_48X_08-02-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ATE145_KMB_48X_08-02-2018.jpg "fig:ATE145_KMB_48X_08-02-2018.jpg")其中一輛舊款車身的Enviro
500雙層巴士，被巴士迷暱稱「舊直」\]\]
[ATE265.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ATE265.jpg "fig:ATE265.jpg")其中一輛改良車身的Enviro
500雙層巴士。因車頭像微笑，亦被巴士迷暱稱「笑直」\]\]
[MJ2927_104.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MJ2927_104.jpg "fig:MJ2927_104.jpg")
[KMB_RE0508_32.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KMB_RE0508_32.jpg "fig:KMB_RE0508_32.jpg")
九龍巴士擁有全球最多數量的Enviro 500，數量達312輛（包括ATE1-271、ATEU1-36、ATEE1-5）。

第一代Enviro
500是[九龍巴士旗下第](../Page/九龍巴士.md "wikilink")2代[超低地台巴士的首款車型](../Page/超低地台巴士.md "wikilink")，亦是第一款採用直樓梯的車型，樓梯設計有別於過往香港巴士普遍採用的彎曲樓梯，因此九巴稱之為「**超直巴士**」。新車首次採用[玫瑰花紋椅套的座椅](../Page/玫瑰.md "wikilink")，車身塗裝除了以既定的低地台巴士香檳金色作底色外，同時加以棕色作為車身裙腳，以區別首代超低地台巴士。現時此型巴士多被派往高客量的路線上行走。

#### ATE、ATEU1

當TransBus International宣佈開始研發Enviro
500的時候，九巴決定把2002年付運的100輛配ALX500車身及歐盟三型引擎的丹尼士三叉戟三型（ATR299-354、369-392）訂單中的其中20輛改為12米Enviro
500，其後再加訂100輛Enviro 500，前後合共120輛，而其中的ATE22底盤編號最早為樣板車。第一輛Enviro
500在2002年11月12日運抵香港，並於2003年1月在港登記，並給予車隊編號類型為**ATE**（估計為**A**ir-conditioned
**T**rident **E**nviro 500的英文字頭）。其餘119輛則由2003年3月至11月陸續投入服務。這批巴士分別採用Voith
DIWA864.3E（ATE1-12、15、20、22、36、38、39、42-44、46、48、49、55、60、62-65、67-89、104、106、107、112-114、116-119、121、124）波箱及ZF
5HP602C波箱（ATE13、14、16-19、21、23-35、37、40、41、45、47、50-54、56-59、61、66、90-103、105、108-111），前者有65輛，後者則有55輛。

在2003年，九巴第3度訂購65輛Enviro
500，隨後再增訂50輛，前後合共115輛（車隊編號ATE115、120、122、123、125-232）。波箱方面，第三批65輛中只有5輛（ATE145、165、166、168及170）使用Voith
DIWA864.5D4波箱，其餘60部則採用ZF
5HP602C波箱；第四批50輛中只有20部（ATE216-232及龍運巴士801-803）使用Voith
DIWA864.5D4波箱，其餘30部則採用ZF
5HP602波箱。由第三批巴士開始，上層車頭的報站機外殼由灰色改為白色，而所有連接天花和座椅的扶手俱裝設下車鐘（首批120部車輛上層只於右邊扶手設下車鐘）。而第四批巴士車廂則改用透光度較高的光管罩。

由於2003年九廣西鐵（今[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")）和2004年馬鞍山鐵路（今[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）啟用，運輸署要求九巴減少巴士車隊數量；因此這兩批Enviro
500抵港後需要延遲登記，並停放在各車廠。其中112輛巴士在2003年11月到2005年6月投入服務，而餘下的3輛巴士已於2005年8月出牌前轉讓予同集團的[龍運巴士成為](../Page/龍運巴士.md "wikilink")801-803。

2005年，載通國際訂購30輛配Enviro 500 Mark II的Enviro
500，下層樓梯後雙人位由橫向改為向前。這批新車有25輛使用Voith
DIWA864.5D4波箱，其餘5輛使用ZF
5HP602波箱並分配至龍運巴士（車隊編號804-807、601），而ATE246-250採用了Gorba電子路線顯示屏，全數25輛新車於2006年初投入服務。2006年5月22日，其中一部新車更配置了Cummis
ISLe-340b引擎作測試，該車車牌為MJ2927，車隊編號原為ATE257，2006年6月13日改為ATEU1（由於前ATE257（即ATEU1）於現時的ATE257（MM2505）出牌前已改稱ATEU1，故原先的ATE257被取消車隊編號，其後被MM2505重用）。ATEU1初期派往行走104線，2007年3月更一度與當時另一輛改配歐盟四型引擎的AVD1一同改為行走68X線，以測試2輛歐盟4型巴士行走快速公路的性能。2007年5月19日起，ATEU1由荔枝角車廠轉往屯門車廠（元朗分支），加裝行李架，並於2007年8月15日起派往行走B1線。該車於2009年2月進更換引擎工程，更換歐盟5型引擎，並於同年7月拆除行李架，及由屯門車廠（元朗分支）轉回荔枝角車廠。以評估歐盟五型巴士各方面的表現\[1\]
，這車成為香港首輛廢氣排放標準達歐盟5型的專利巴士。

2005年底，載通國際再訂購15輛Enviro
500，全數分配給九巴，左右車身前方在服役初期貼上「2006」字樣（全部已於兩年後除下），當中ATE257、260、262-266、269-271使用Gorba電子顯示屏，全數新車已於2006年8月投入服務。

2011年9月，其中一輛Enviro
500（ATE40）試驗性安裝AdBlue，使有關車輛的排放水平提升至歐盟四期標準。經過多次測試後，另外三輛Enviro
500（ATE139、233、256）亦於2015年安裝了有關系統測試。2017年試驗結束後，其餘同款巴士安裝[AdBlue](../Page/AdBlue.md "wikilink")，已於2017年底完成安裝。

九巴為減低燃油消耗，曾改動部分車輛的波箱電腦程式。2007年，於使用ZF波箱的車輛處解鎖6波並廢除kickdown，由5前速波箱改為6前速波箱。2012年起陸續於採用Voith
DIWA864.5D4波箱的Enviro 500加裝SensoTop節能程式。

全數ATE、ATEU1於2016年9月全數更換LED光管照明。

#### ATEU2-ATEU36

2008年，載通國際訂購16輛配備歐盟4型引擎的Enviro
500，其中9輛分配給九巴（ATEU2-10），其餘7輛分配給龍運巴士（車隊編號8401-8406,6401），全數使用Gorba電子顯示屏，採用Vogelsitze
System 400/6座椅，配用ZF
6HP604C波箱，並在出牌不久陸續加裝TopoDyn節能程式，上層車尾燈經修改，並在車尾冷氣槽位裝設了倒車閉路電視，其中ATEU2於下層裝上行李架，用以代替調回荔枝角車廠的ATEU1行走[B1線](../Page/九龍巴士B1線.md "wikilink")，下層太平門試驗性改為密封式玻璃，組裝車身由九巴屯門裝嵌廠改為由珠海廣通客車負責。這批的首輛巴士ATEU2於2009年7月22日出牌，餘下的（ATEU3-10）亦在同年夏天出牌和陸續投入服務於1A、112、681、968等路線\[2\]。

2009年6月，載通國際再訂購51輛配備歐盟4型引擎的Enviro
500，原本其中46輛分配給九巴，其餘5輛分配給龍運巴士，波箱方面，其中31輛採用ZF
6HP604C波箱，並加裝TopoDyn節能程式，其餘20輛採用Voith
DIWA864.5D4波箱。後來為解決龍運長遠換車問題，九巴將其中20輛配ZF波箱的新車撥給龍運巴士成為8411-8430，同時龍運有20輛普通版丹尼士三叉戟三型轉往九巴服務。這批新車全數使用Hanover路線顯示屏，上層車頭及下層車箱亦轉用了新款的路訊通顯示器組件（別名：底褲），可放置新款的16:10呎寸屏幕，仍舊使用Deans
Systems外推式中門。座位選配方面，ATEU11-16採用Vogelsitze System
400/6玫瑰花紋座椅；ATEU17-36則採用Lazzerini玫瑰花紋座椅。ATEU11-25於2010年6-8月出牌，而ATEU26-36則因配額問題而延至2011年5-9月才投入服務。這些巴士主要行駛1、3C、43X、68E、69M、72、74K、83K、88X、238M、271及621等路線。

由於載通國際旗下的龍運巴士因需開辦新路線，ATEU2及23在2016年2月起中被借調到龍運巴士服務，並於2017年7月歸還。

ATEU2-36於2016年9月全數更換LED光管照明。

後來，因應香港政府資助更換歐盟二期引擎的商業車輛計劃，所有2009年出牌的九巴雙層巴士在2017年下半年全數改裝訓練巴士取代歐盟2型D10A引擎的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（包括11米版及12米版）及前[龍運巴士](../Page/龍運巴士.md "wikilink")[亞歷山大車身](../Page/亞歷山大車身.md "wikilink")[丹尼士三叉戟三型](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")，因此ATEU2-10於同年7月初陸續開始改裝成訓練巴士。

#### ATEE

2010年6月，載通國際訂購41輛配備歐盟5型引擎的Enviro
500，原本其中35輛分配給九巴，其餘6輛分配給龍運巴士，後來為了解決龍運長遠換車問題，九巴將其中30輛撥給龍運巴士成為8501-8514、8516-8531，同時龍運有30輛普通版丹尼士三叉戟巴士轉往九巴服務。此批新車改用鴻隆電子顯示屏、Ventura車門及Vogelsitze
System
400/6座椅，九巴的新車的座椅更由原本的[玫瑰花紋椅套改為](../Page/玫瑰.md "wikilink")「九巴仔」椅套，全數依舊採用ZF
6HP604C波箱，並預先加裝TopoDyn節能程式，由珠海廣通客車負責組裝車身。5部新車已於2011年12月23日出牌，車隊編號為ATEE1-ATEE5，現時全數編往荔枝角廠及行走32號線

ATEE於2016年9月全數更換LED光管照明。

#### 退役車輛

ATE180（LN5481）於2008年3月31日天水圍車廠火警中焚毀而退役。

2018年5月22日，凌晨二時許，一輛Enviro500（ATE106／LF3614）停泊在樂富總站期間，被兩名巴敗透過車內暗掣解鎖開走，期間二人曾經停車及接力駕駛，一小時後在葵涌貨櫃碼頭南路5號迴旋處對開失控剷上路中花槽石壆。最終因底盤損毀而不獲復修，提早退役。

### 龍運巴士

[ML3941.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ML3941.jpg "fig:ML3941.jpg")
[8416_LWB_E34B_09-03-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8416_LWB_E34B_09-03-2018.jpg "fig:8416_LWB_E34B_09-03-2018.jpg")
[8516_LWB_E33_09-01-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8516_LWB_E33_09-01-2018.jpg "fig:8516_LWB_E33_09-01-2018.jpg")
為提升其服務網路來配合乘客需求，[龍運巴士於](../Page/龍運巴士.md "wikilink")2005年先後從母公司九巴引入新車，雖然龍運後來轉為載通國際成員，但不少新引入的巴士仍是同出於九巴的新車訂單之內。

#### 801-803

由於運輸署要求九巴減少巴士車隊數量；因此九巴採購的第4批12米Enviro
500（車隊編號ATE183、187-232）抵港後需要延遲登記，其中3輛亦因此於2005年8月轉到龍運巴士服役，該3輛巴士配用Voith
DIWA864.5D4波箱，被給予車隊編號801至803，為所有龍運現役車隊中唯一一批使用Voith波箱。最初用於行走[香港迪士尼樂園](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")[R8線](../Page/迪士尼樂園巴士R8線.md "wikilink")，不過R8線的客量越來越少，加上經常只有極少乘客甚至沒有乘客在街上行走的情況，最終龍運巴士將801至803調離R8線，並於2006年加裝行李架，行駛龍運其他路線。

2017年，801-803安裝[AdBlue](../Page/AdBlue.md "wikilink")，使車輛排放水平提升至歐盟四期標準。

801-803於2018年7月全數更換LED光管照明。

#### 804-808

2005年底，載通國際為龍運訂購5輛Enviro 500新巴士（與ATE257-271屬同一訂單），新車配用ZF
6HP604C波箱，並預先裝上行李架，在2006年6月到7月投入服務，車隊編號為601（半客車版）、804-807。

為減少燃油消耗，此批車於2007年起廢除Kickdown功能。

2016年，此批車中的半客車版於年驗時更換為玫瑰花紋座椅皮套，原車隊編號601改為808。

2017年，804-808安裝[AdBlue](../Page/AdBlue.md "wikilink")，使車輛排放水平提升至歐盟四期標準。

804-808於2018年7月全數更換LED光管照明。

#### 8401-8432

2008年，載通國際為龍運訂購7輛配備歐盟4型引擎的Enviro
500（與ATEU2-10屬同一訂單），規格與九巴的巴士相同，並預先裝上行李架，由珠海廣通客車負責組裝車身，採用Vogelsitze
System
400/6[玫瑰花紋座椅](../Page/玫瑰.md "wikilink")，下層設有行李架，下層仍舊採用太平門，並配Gorba路線顯示器。全部7輛歐盟四型引擎的Enviro
500新車已於2009年4月中旬起全數付運到港，亦於同年5至10月出牌，車隊編號為6401（半客車版）、8401-8406。

2009年6月，載通國際再為龍運訂購5輛配備歐盟四型引擎的Enviro
500（與ATEU11-36屬同一訂單），車隊編號為6402、8407-8410，及後為解決龍運長遠換車問題，九巴把其中20部新車撥給龍運巴士，成為8411-8430，並有相應數量的普通版丹尼士三叉戟巴士轉往九巴服務。這批巴士使用加裝Topodyn節能程式的ZF
6HP604C波箱，下層太平門改為密封式玻璃，改用Hanover路線顯示器，上層車頭及下層車箱亦改用新款的路訊通顯示器組件（雖然龍運不會再裝路訊通，但有關組件仍然採用，並不如港鐵巴士般直接略去）。這批車輛由珠海廣通客車負責組裝車身，全數25輛新車已於2009年12月至2010年6月出牌及投入服務。

為解決因開辦新線而導致車輛不足，龍運巴士由2016年2月由九巴借調兩輛歐盟四型Enviro
500（ATEU2及23）服務，並於2017年7月歸還。

2015年，此批車中的半客車版於年驗時更換為[玫瑰花紋座椅皮套](../Page/玫瑰.md "wikilink")，原車隊編號6401-6402改為8431-8432。

2018年，原使用Gorba路線顯示器的8405及8406更換Hanover路線顯示器。

84XX於2018年7月全數更換LED光管照明。

#### 8501-8536

2010年6月30日，載通國際為龍運訂購6輛配備歐盟5型引擎的Enviro
500（與ATEE1-5屬同一訂單），後來為解決龍運長遠換車問題，九巴把其中30部新車撥予龍運巴士，並有相應數量的普通版丹尼士三叉戟巴士轉往九巴服務，成為8501-8514、8516-8531，其餘新車（8515、8532-8536）由載通國際直接分配購入。全數36輛新車改用鴻隆路線顯示器、Vogelsitze
System 400/6[玫瑰花紋座椅](../Page/玫瑰.md "wikilink")、Ventura車門及ZF
6HP604C波箱，並預先加裝TopoDyn節能程式，亦於上層樓梯後方加裝行李架閉路電視顯示屏。新車同樣由珠海廣通客車負責組裝車身，8501-8533已於2011年5月11日至2012年7月13日期間陸續出牌及投入服務，而8534-8536需延遲半年或以上，即2013年1月打後才陸續出牌及投入服務，而本批最後一輛Enviro
500--8536已於2013年4月26日出牌。

現時該批巴士主要行走機場E線及S線。

85XX於2018年7月全數更換LED光管照明。

### 城巴

[8103_CTB_1_09-10-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8103_CTB_1_09-10-2018.jpg "fig:8103_CTB_1_09-10-2018.jpg")
[8127_CTB_99_23-12-2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8127_CTB_99_23-12-2017.jpg "fig:8127_CTB_99_23-12-2017.jpg")
[8145_CTB_10_09-10-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:8145_CTB_10_09-10-2018.jpg "fig:8145_CTB_10_09-10-2018.jpg")
[CTB_A29_8204.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTB_A29_8204.JPG "fig:CTB_A29_8204.JPG")

#### 8100-8109

[新創建集團於](../Page/新創建集團.md "wikilink")2007年1月訂購28輛12米歐盟4型引擎的Enviro
500巴士\[3\]，其中10輛巴士為[城巴動用購買權而額外增加的訂單](../Page/城巴.md "wikilink")，車隊編號定為8100-8109。28部新車中原本計劃新巴有9條底盤使用Voith波箱（底盤編號1920-1928），其餘9條底盤則使用ZF波箱（底盤編號1937-1945）；而城巴10條底盤全數使用ZF波箱（底盤編號1960-1969）。但因城巴急需新車投放在深圳灣路線，以致較早訂購原屬新巴的底盤被編為城巴之車輛，最終8條原屬新巴的Voith波箱底盤（底盤編號1920-1923、1925-1928；即城巴8100-8107）和2條原屬新巴的ZF波箱底盤（底盤編號1943及1940；即城巴8108及8109）成為城巴之用車。

巴士的車廂規格與新巴5500-5517相同，但設有行李架。首批巴士底盤已於2007年9月付運香港，並在新巴創富道車廠裝嵌車身，此批巴士於2007年12月4日起陸續出牌，主要被安排行走城巴深西快線B3、B3A、B3X。該批巴士於2016年6月陸續撤離深西快線並投放港島及過海隧道路線，原位置由[Enviro
500
MMC巴士](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")（8491-8506）補上，該批巴士於2017年8月由營運貳部北區（N）車廠調往營運壹部柴灣（E）車廠管理。同時取代調往黃竹坑（S）車廠管理並改為主力行走南區路線的[Enviro
500 MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink") 11.3米巴士（9100-9109）。

8100-8109於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 8110-8127

2008年，新創建集團再購買38輛12米及歐盟4型引擎的Enviro
500巴士，其中18輛巴士為城巴版本，油缸被分成兩個並改設於左右中軸前，並改用曲梯設計，以增加載客量，上層車尾燈經修改，改用Hanover橙色LED路線顯示器。原訂用於取代行走Cityflyer已逾10年的丹尼士三叉戟12米巴士（21XX）\[4\]，不久公司因為內部行政問題，決定更改車內佈置，轉為用於取代部份車齡當時已經有16年的[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林匹克巴士.md "wikilink")（342-343、346-352、354-356、358-360，部份已續期至2010年退役，而344、353、357已轉為非專利服役）及焚毀的[猛獅NL262](../Page/猛獅NL262.md "wikilink")（1512）。改用曲梯設計的12米Enviro
500載客量達129人（上層55座位、下層31座位及43企位）。

新創建鑑於在柴灣車廠裝嵌巴士時造成底盤混亂及令車廠空間不足，為了降低成本，亞歷山大丹尼士車廠決定將裝嵌工序由香港北移至深圳，並於2008年7月9日與深圳五洲龍汽車有限公司訂下組裝車身協議\[5\]。因此這批巴士連同新巴的首20輛11.3米版本同型號巴士，一同由深圳五洲龍汽車有限公司負責組裝車身。

五洲龍原本在暑假發出新聞稿聲稱能於2008年底付運，可是新創建後來發現完成裝嵌的巴士不能通過防水測試，馬上拒絕驗收車輛，並要求五洲龍重新檢查整批巴士及作補救工作，不過，問題延至2009年農曆新年後仍然未能解決，新創建遂決定安排先將屬於城巴的巴士由2009年3月開始運往本港，再由城巴派出技術人員解決問題。首3部巴士最終延至5月中旬才正式準備妥當，不過在正式載客前，又發現出現零件對調的情況，這是由於工程人員在裝配錢箱時，誤將新巴和城巴的錢箱對調配上。由於新巴與城巴的錢箱匙膽並不相同，故又需重新裝配延至月底才正式出街載客。這批Enviro
500
12米巴士車隊編號為8110-8127，已於2009年全數出牌及投入服務，初期主要行走過海路線102，118及619號線。2009下半年陸續加入行走其他路線。

8110-8127於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 8128-8204

2009年6月，新創建集團分兩批為城巴購買81輛歐盟5型引擎的Enviro 500
12米巴士，後來其中4輛新車改撥予新巴，令投入城巴服務的車輛減少至77輛。新車沿用曲梯設計及設有兩個油缸，但上層車頭改用新款路訊通顯示器組件，下層電視屏幕預留更大空間，波箱預裝Topodyn節能程式。全面取代餘下車齡已經有17-20年或意外而退役的12米（361-382、389、390、392、394、395）、11米（118、119、121、125-128、199）及10.4米（208、210、212、213、214、217-220、226、228、231-234、238）的利蘭奧林比安及只有16至近17年車齡的頭兩批[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（396-412、416、417）。這批車輛於2010年4月起陸續到港，並於同年5月起陸續出牌，車隊編號為8128-8204。此批巴士繼續由深圳五洲龍汽車負責組裝車身，現時該批巴士主要行走市區或過海路線。

車隊編號8197-8202於初出牌時獲分配到營運貳部北區（N）車廠，是繼首批Enviro
500巴士（8100-8109）後，該廠再度接收的同型號巴士；其後於2011年2月起，8194-8196亦改為北區（N）車廠所屬巴士；此外，2012年7月至12月因[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")413-415、422-425、505-510退役，8181-8193亦陸續由原有營運壹部柴灣（E）車廠，改為營運貳部北區（N）車廠所屬巴士，現時主要行走170、182、307、681、930、962系、967系、969系路線；後來城巴火炭車廠於2014年1月1日搬遷至西九龍，8181-8202亦於同日起改屬營運壹部柴灣（E）車廠，在日常車務安排上仍優先調派行走新界區過海隧道巴士路線\[6\]。

車隊編號8203及8204於2011年1月出牌後被編往東涌廠，以取代分別因交通意外及焚毀而退役的[猛獅NL262](../Page/猛獅NL262.md "wikilink")（1560）及[丹尼士三叉戟](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")（2111），唯初期並未有安裝行李架，故主要行走不途經機場的[E21A線](../Page/城巴E21A線.md "wikilink")。到了2011年9月，因配合[城巴機場快線](../Page/城巴機場快線.md "wikilink")[A29線的開辦](../Page/城巴A29線.md "wikilink")，及解決現時城巴機場快線車隊嚴重車荒的情況，城巴在兩車下層車廂裝上行李架、Webus
Wi-Fi上網設備及塗上城巴機場快線車隊塗裝，並派往行走線。由於城巴機場版E50D（8000-8065）已陸續投入服務，該2部巴士已於2013年12月底拆除行李架，現時主要行走[E21A線和](../Page/城巴E21A線.md "wikilink")[S52線](../Page/城巴S52線.md "wikilink")。

8128-8204於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 8205-8319

[CTB8207_A11.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTB8207_A11.JPG "fig:CTB8207_A11.JPG")
[CTB619_8297.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTB619_8297.jpg "fig:CTB619_8297.jpg")
2011年6月，新創建集團為城巴購買116輛歐盟5型引擎的Enviro 500
12米巴士，其中115輛車輛編號定為8205-8319。該115部新車繼續沿用上一批車的設計和配備，但取消了上層車頭電視組件，同時加設電子路線圖及TelarGo報站系統，及改用日本電裝GD4（4個散熱風扇）空調系統，並改由珠海廣通客車負責組裝車身，取代車齡已經有17-18年或意外而退役的12米的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（413-415、420、422-425、427-430、431-460）、[丹尼士巨龍](../Page/丹尼士巨龍.md "wikilink")（802-807、809-813、815-819、822-845、850、854）及[丹尼士三叉戟](../Page/丹尼士三叉戟三型.md "wikilink")（2259、2303），另填補於2011年9月至翌年1月退役的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（418、419、421、426、434）及[丹尼士巨龍](../Page/丹尼士巨龍.md "wikilink")（808）。這批車輛已於2012年6月至2013年3月出牌及投入服務；其中3輛（8205-8207）於出廠時已安裝行李架、Webus
Wifi上網設備及塗上城巴機場快線車隊塗裝，並派往行走機場A線，以抒緩城巴機場快線車荒情況。直至2017年10月，因有25輛新出牌的客車版[Enviro
500
MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")（6812-6836）投入服務，改為主要行走E線，同時亦編為A線後備車。

8208-8319出牌時全數編往營運壹部柴灣（E）車廠，其後8208-8218共11輛於2013年2月中調往營運貳部北區（N）車廠，其中10輛是與富豪奧林比安556-565對調所屬車廠、另1輛為取代焚毀而退役的丹尼士三叉戟三型（2303）而轉廠。同年7月，8219-8240共22輛亦交由營運貳部北區（N）車廠管理，同時有20輛原屬北區車廠管理的富豪奧林比安巴士（566-585）調到柴灣車廠、另2輛為開辦深西快線B3M
而轉廠。2016年5月，8225-8240再度調往柴灣車廠管理，同時有16輛原屬柴灣車廠管理的[Enviro 500
MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")（8491-8506）調到北區車廠（N）管理。2014年8月至2016年8月，因柴灣車廠管理的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")11米（9028-9042）調往黃竹坑車廠（S）行走南區路線直至退役，同時有17輛新出牌的[Enviro
500
MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")（6368-6384）被編為北區車廠（N）管理。直至2016年8月，餘下的8208-8224全數調往柴灣車廠管理。

### 新世界第一巴士

[5500_NWFB_595_09-08-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5500_NWFB_595_09-08-2018.jpg "fig:5500_NWFB_595_09-08-2018.jpg")
[4020_NWFB_78_17-09-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:4020_NWFB_78_17-09-2018.jpg "fig:4020_NWFB_78_17-09-2018.jpg")
[5530_NWFB_42_17-09-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5530_NWFB_42_17-09-2018.jpg "fig:5530_NWFB_42_17-09-2018.jpg")
[5567_NWFB_970(To_Mong_Kok_only)_18-10-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:5567_NWFB_970\(To_Mong_Kok_only\)_18-10-2018.jpg "fig:5567_NWFB_970(To_Mong_Kok_only)_18-10-2018.jpg")

#### 5500-5517

[新創建集團於](../Page/新創建集團.md "wikilink")2007年1月訂購28輛12米Enviro
500歐盟4型引擎的Enviro
500巴士\[7\]，其中18輛屬於[新世界第一巴士](../Page/新世界第一巴士.md "wikilink")（新巴）（編號為5500-5517），用以取代部份因年事已高而退役的[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林比安.md "wikilink")（LA1-5）及[丹尼士禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")（DA15、18、20、24-26、31-36、DM6）巴士。這批在新巴柴灣創富道車廠組裝車身的巴士，除了[AdBlue入口位置不同](../Page/AdBlue.md "wikilink")、車尾裝設了倒車閉路電視及中門改為橫推式外，車身及引擎規格與[九巴的ATEU](../Page/九巴.md "wikilink")1相同。新巴的18部新車原計劃有9部使用Voith
DIWA864.5D4波箱（底盤編號1920-1928），其餘9部則使用ZF波箱（底盤編號1937-1945），但由於城巴急需新車投放深圳灣的路線，故此較早運抵香港的新巴底盤被撥予城巴，而城巴動用額外購買權增購的10條底盤（底盤編號1960-1969）則全數歸新巴所有。最終5500維持使用Voith波箱（底盤編號1924），5501-5507為新巴訂單下採用ZF波箱的新車（底盤編號1937-1939、1941、1942、1944、1945），5508-5517則為城巴訂單下的新車。車廂使用淺紫色配以紫色坐椅，並設有4個閉路電視，使用Litevision橙色電子路線牌。其中17輛巴士於2008年2月至5月開始投入服務，另外一輛編號5504的巴士，則於2008年4月至5月在[澳洲進行測試及出席當地商業車展覽作推銷示範](../Page/澳洲.md "wikilink")，然後於同年6月返港並投入服務。現時該批巴士主要行走市區及過海路線。

5500-5517於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 4000-4019

2008年，新創建集團再購買38輛歐盟4型引擎的Enviro
500巴士，其中20輛屬於較短的11.3米版本的巴士為新巴所有，這亦為全球首批11.3米版本的Enviro
500。波箱配備為Voith
D864.5。由於此批巴士車身較短，油缸被分成兩個並設於左右中輪之前，並改用曲梯設計，以便提供輪椅停放位，用以取代餘下20部因年事已高而退役的[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林比安.md "wikilink")（LA6-25）巴士。巴士連同[城巴的](../Page/城巴.md "wikilink")18輛12米版本同型號巴士一同由深圳五洲龍汽車負責組裝車身。這批巴士陸續於2009年7月開始抵港，車隊編號定為4000-4019，已全數出牌及投入服務。

4000-4019於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 4020-4039

2009年6月，新創建集團為新巴購買20輛歐盟5型引擎的Enviro
500巴士，同樣是屬於較短的11.3米版本。巴士車隊編號定為4020-4039，規格與4000-4019大致相同，惟波箱改為ZF
6HP604C，並加裝Topodyn節能程式。車輛沿用曲梯設計及兩個油缸，但上層車頭改用新款路訊通顯示器組件，下層電視屏幕預留更大空間，而下層輪椅位置新增一條扶手。外觀方面，油缸及[AdBlue入口不設掩蓋](../Page/AdBlue.md "wikilink")。這批巴士繼續由深圳五洲龍汽車負責組裝車身，並於2010年3月中至4月底全數出牌並投入服務，用以取代其中8部因年事已高而退役的[丹尼士禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")（DA37-40、46、50、52、54）巴士，另填補因開辦[人力車觀光巴士而改裝的](../Page/人力車觀光巴士.md "wikilink")[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA51-55）巴士而流失的車源。該批巴士投入服務初期主要行走2、2A、8、23、109、722、8P、113、904、641線，直至2012年下旬才擴展至南區路線行走。

4020-4039於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 5518-5541

2010年4月，[新創建集團再為新巴購買](../Page/新創建集團.md "wikilink")20輛歐盟5型引擎的Enviro
500巴士，後來城巴把其中4部新車(5518-5521)撥予新巴，令該批新車數量增至24部。這批車屬於12米版本，編號為5518-5541，用以取代其中11部因年事已高或焚毀而退役的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA2、7-8、12、15-18、21-23、57）及12部[丹尼士禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")（DA41-45、47-49、51、53、55-56）巴士。這批車跟城巴車隊的12米Enviro
500一樣採用曲梯設計及兩個油缸，上層車頭改用新款路訊通顯示器組件，改用Hanover橙色LED路線顯示器，下層電視屏幕預留更大空間，並由深圳五洲龍汽車負責組裝車身（該批亦是最後一批由五洲龍組裝的車輛）。這批巴士已於2011年5月或以前全數出牌及投入服務，以更新派車質素。現時該批巴士主要行走市區及過海路線。

5518-5541於2015年7月全數加設電子路線圖。

#### 5542-5554

2011年6月，[新創建集團再為新巴購買](../Page/新創建集團.md "wikilink")13輛歐盟5型引擎的Enviro
500巴士，這批車是屬於12米版本，編號為5542-5554，用以取代其中13部因年事已高而退役的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA1、3-6、9-11、13-14、19-20、24）巴士。這批車繼續改用城巴車隊的曲梯設計及兩個油缸，並沿用日本[電裝GD](../Page/電裝.md "wikilink")3（5個散熱風扇）空調機，但取消了上層車頭的電視組件，同時加設電子路線圖及TelarGo報站系統，並改由珠海廣通客車負責組裝車身。這批巴士全數已於2012年5月出牌及投入服務，繼續投放於市區及過海路線。

#### 5555-5582

2012年2月，[新創建集團再為新巴購買](../Page/新創建集團.md "wikilink")28輛歐盟5型引擎的Enviro
500巴士，全屬12米版本。由於新款的Enviro 500
MMC未能配合新巴要求的交貨期，故該批車沿用舊Trident底盤設計及Enviro
500Mark
II車身。新車繼續採用曲梯設計及兩個油缸、取消上層車頭的電視組件，並加設電子路線圖及TelarGo報站系統，但改用日本[電裝GD](../Page/電裝.md "wikilink")4（4個散熱風扇）空調機，由於車軨蓋未能及時出產，此批車輛投入服務初期未有裝上車鈴蓋，現時所有車輛俱已裝回車鈴蓋。本批車繼續由珠海廣通客車負責組裝車身。此批新車亦是全球最後一批採用舊款設計的Enviro
500。

此批新車用以取代其中部份因年事已高的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA31-36、38、40、42）及[丹尼士禿鷹](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")11米（DA60、64）巴士、以及4輛前空運貨站[丹尼士巨龍](../Page/丹尼士巨龍/禿鷹巴士.md "wikilink")12米（DA93-96），另填補因車齡已達18年並已於2013年1月退役的[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA25-30）共6輛巴士的空缺。這批巴士已於2013年1月29日至同年5月20日全數出牌及投入服務，繼續投放於市區及過海路線。在2014年4-6月，5567-5582行走[720線以測試實時通訊系統](../Page/新巴720線.md "wikilink")。

### 中華電力

[CLP_NV9003.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CLP_NV9003.JPG "fig:CLP_NV9003.JPG")
[中電集團於](../Page/中電集團.md "wikilink")2008年訂購5輛12米Enviro
500作為員工巴士，用於取代部分因年事已高而退役的1992年[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林比安.md "wikilink")12米巴士（即300、302、303、305、307、309、313）。全部均由深圳五洲龍汽車負責組裝車身，並於2009年5月起陸續運抵香港；並於6月投入服務。車隊編號為317-321。巴士所有規格和城巴同期裝嵌的Enviro
500相同，但不設企位及輪椅停放位（該位置已裝上兩個固定單人座位），所有座位配備安全帶，以及於上、下層裝設車速顯示器。319已於2013年12月7日交通意外而提早退役。

### 港鐵巴士

[MTR_E500_804.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MTR_E500_804.JPG "fig:MTR_E500_804.JPG")
[22122012_MTR_810_K12.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:22122012_MTR_810_K12.jpg "fig:22122012_MTR_810_K12.jpg")

#### 801-809

[九廣鐵路公司於](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")2007年1月訂購9輛12米Enviro
500\[8\]。承繼九鐵買新車的一貫做法，這批巴士於當地原廠裝嵌完畢然後取水路來港。這批巴士車身及引擎規格與[九巴ATEU](../Page/九巴.md "wikilink")1相同，但車尾冷氣槽位裝設了倒車閉路電視，中門亦改為橫推式，也不設任何與路訊通有關的組件。首部已裝嵌巴士已於2007年11月24日運抵香港。巴士編號為801-809，用於取代部份因年事已高而退役的1990年服役[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林比安.md "wikilink")（即201-210，其中1個配額被過度）。九鐵曾於2007年12月1日在\#801上加上九鐵標誌，發出新聞稿宣佈新車抵港，然而隨著翌日[兩鐵合併](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，這批車根據兩鐵合併條文全數租予[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")。它們於2008年3月至4月期間投入服務，以九巴港鐵[東鐵綫接駁巴士名義為港鐵服役](../Page/東鐵綫.md "wikilink")，因此在這批巴士出牌時已換上九巴的標誌。

#### 810-824

港鐵再訂購15輛12米Enviro
500，用於取代餘下的利蘭奧林比安（即211-224，連1個已預留的配額），由深圳五洲龍汽車有限公司負責組裝車身，並於2009年3月與城巴新一批Enviro
500（8110-8127）同期運抵香港。這批車已改配上層車尾燈經修改的MK
II車身，車隊編號810-824，已全數投入服務；由815開始，車身已採用白色、紅色和灰色的全新色系\[9\]。

由於2009年[九龍南綫通車後](../Page/九龍南綫.md "wikilink")，東鐵綫接駁巴士路線[K16線於](../Page/九龍巴士K16線.md "wikilink")2009年9月19日起取消，令東鐵綫巴士部出現車隊過剩情况，於2010年7月，801、802
被調到新界西北區（[港鐵巴士](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")）行走。該2輛於9月1日首航506號線，現多於K76線行駛。801及802分別已於2010年尾塗上[港鐵巴士的新色彩](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")，而803及804則在2015年中及年尾被調到新界西北區（[港鐵巴士](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")）行走，但804仍採用東鐵部的車身色彩。804-814亦於2011年改用跟815-824相同的新車身色彩。

#### 825-833

2011年港鐵再訂購共9輛11.3米Enviro
500，用於取代部份因年事已高而退役的[富豪B10M及](../Page/富豪B10M.md "wikilink")[丹尼士飛鏢](../Page/丹尼士飛鏢.md "wikilink")（401-415/501-503）。這批巴士由珠海廣通客車負責組裝車身，翌年（2012年）連同同一訂單的[亞歷山大丹尼士Enviro
400運抵香港](../Page/亞歷山大丹尼士Enviro_400.md "wikilink")，車隊編號為825-833，9部巴士已於同年10-12月期間投入服務。

全車規格與新巴歐盟5型引擎的Enviro 500
11.3米巴士（4020-4039）相同，採用曲梯設計、兩個油缸及使用歐盟5型引擎，但不設任何路訊通顯示器組件，同時加設Hanover報站系統，下層中門前取消單人座位，改為企位，而油箱、水箱及尿素缸設有掩蓋，下層車尾右邊採用整幅式玻璃太平門，全車載客量為120人（載客量是港鐵巴士於2010年年底招標公告的規定）。

## Enviro 500在北美洲

亞歷山大丹尼士車廠於2004年打算以這款巴士去開拓[北美地區市場](../Page/北美.md "wikilink")，北美版的E500巴士採用適合當地的車身，以及把油缸重新設計，使其直樓梯可移到更前的位置，當時建造一輛示範車於[美國及](../Page/美國.md "wikilink")[加拿大展出](../Page/加拿大.md "wikilink")。

2008年年底，亞歷山大丹尼士為了打入美加市場，就與Eldorado National合作，將部分工序移入美國，以符合美國政府的Buy
America採購規則。現時在拉斯維加斯、温哥華等城市服役，其他的如多倫多、舊金山等也曾經測試過這款車型，是唯一一款通過12年Altoona試車程序的雙層巴士，Enviro500也是歷史上第一種可在美國作集體運輸的雙層巴士。\[10\]
\[11\]

曾試用Enviro
500巴士的公司計有[西雅圖以北的](../Page/西雅圖.md "wikilink")[斯諾霍米什縣](../Page/斯诺霍米什县_\(华盛顿州\).md "wikilink")（Snohomish
County）的Community
Transit（提供往返縣內和西雅圖市中心的通勤巴士服務，2005年12月）、[加州戴維斯市的Unitrans](../Page/加州.md "wikilink")（2006年1月，為期兩星期）、[渥太華的OC](../Page/渥太華.md "wikilink")
Transpo（2006年6月28日—7月12日、2007年2月）、及三藩市的[Muni](../Page/三藩市城市鐵路.md "wikilink")（2007年11月—2008年1月）等\[12\]。

### 加拿大

[Victoriadoubledecker.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Victoriadoubledecker.JPG "fig:Victoriadoubledecker.JPG")\]\]
[GO_Transit_Bus_8302.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GO_Transit_Bus_8302.jpg "fig:GO_Transit_Bus_8302.jpg")的Enviro
500巴士停泊于[多伦多联合车站巴士总站](../Page/联合车站_\(多伦多\).md "wikilink")\]\]
[加拿大的](../Page/加拿大.md "wikilink")[卑詩](../Page/卑詩省.md "wikilink")-{A|zh-hant:公車局;zh-hans:公车局}-（BC
Transit）訂購了9輛Enviro
500雙層巴士（編號9041-9049），全數於2005年初投入服務，投放在[維多利亞市的路線](../Page/維多利亞_\(不列顛哥倫比亞\).md "wikilink")，其中兩輛在投入服務之前，曾到[美國進行推廣活動](../Page/美國.md "wikilink")。後來-{卑詩公車局}-再次訂購26輛Enviro
500雙層巴士，已於2008年全數投入服務，其中16輛（9501-9516）行走維多利亞市，其餘10輛則行走基隆那。

[安大略省的](../Page/安大略省.md "wikilink")[GO
Transit購入](../Page/GO_运输.md "wikilink")12輛12.8米版本Enviro
500雙層巴士，首輛巴士（車隊編號8000）已於2007年底付運加拿大，其餘11輛已於2008年春季投入服務，行走[407號省道和](../Page/407號省道_\(安大略\).md "wikilink")403號省道上的路綫，及後再增購10輛，已於2009年1月起投入服務。GO
Transit其後加訂25部12.8米巴士，採用與Enviro
400車身相同的頭幅和車尾。這批巴士車身高度較矮，以符合安大略省天橋高度限制，全部新車已於2013-2014年投入服務。\[13\]

渥太華OC
Transpo所訂購，用作後續測試的三輛亦將於2008年尾陸續運抵渥京，首輛巴士（車隊編號1201）已於11月運抵，並於2009年冬季新行車班次實行前投入運營。

Strathcona County Transit訂購14輛Enviro 500雙層巴士，行走渥太華Sherwood
Park與亞伯達省愛民頓之間，已於2014年春季投入服務。

### 美國

[New_York_Sightseeing_71609.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:New_York_Sightseeing_71609.jpg "fig:New_York_Sightseeing_71609.jpg")
[CAT_Enviro500_103.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CAT_Enviro500_103.jpg "fig:CAT_Enviro500_103.jpg")
[SLO_E500.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SLO_E500.JPG "fig:SLO_E500.JPG")
美國方面，錦倫旅運（Gray Line）訂購20輛開篷版本Enviro
500，2005年春季投入服務，它們用作供遊客觀光，全在[紐約市行走](../Page/紐約市.md "wikilink")。另有3部單門版本的E500在[三藩市行走](../Page/三藩市.md "wikilink")。

[拉斯維加斯的Citizens](../Page/拉斯維加斯.md "wikilink") Area Transit（CAT，現RTC
Transit）訂購50輛E500巴士用作行走The
Deuce的Strip[賭場穿梭巴士線及Outlet](../Page/賭場.md "wikilink")
Mall Circulator路線，近年於RTC
Transit旗下之103、107、109A、110、115、202、204等路線上行走，編號200-249，全數於2005年10月投入服務。為適應[內華達州酷熱及乾燥的天氣](../Page/內華達州.md "wikilink")，這些巴士的空調裝置給加強，車尾的引擎室均加設散熱通風網。

其中一輛E500巴士（編號224）於2006年7月19日晚在[15號州際公路與一輛貨車相撞](../Page/15號州際公路.md "wikilink")，事後該車退役報銷\[14\]。

至2006年10月，CAT斥資2,980萬[美元](../Page/美元.md "wikilink")，加訂40輛E500巴士，部分巴士已於2007年底投入服務。後來CAT再加訂40輛同款巴士，已於2008年4月初付運；這些巴士被加長至12.8米及另加裝一條樓梯（前直後曲樓梯），以方便乘客更快速上落。

Les Cars
Rouges觀光公司也訂購了16輛開篷版E500巴士，其中8輛於[三藩市行走](../Page/三藩市.md "wikilink")，另外8輛會於[華盛頓DC行走](../Page/華盛頓DC.md "wikilink")。

在聖路易斯-奧比斯保（San Luis Obispo），SLO
Transit訂購了一輛12米的E500雙層巴士，並於2010年9月份起投入服務。編號為0963。該雙層巴士來往SLO運輸中心到加州理工大學（Cal
Poly）的4號循環路線，全程一小時。

主要服務於[西雅圖北部的Community](../Page/西雅圖.md "wikilink")
Transit於2007年8月1日購入了1輛E500巴士行走部份於平日繁忙時間往返西雅圖市中心的通勤巴士路線。該輛E500車隊編號為27900，車牌號碼為84220C。另外Community
Transit一共訂購23部E500於2010年付運，隨後97部E500於2011年至2012年付運。

## Enviro 500在英國

[英國First](../Page/英國.md "wikilink") Glasgow購入25部Enviro
500，引擎規格與[九巴ATEU](../Page/九巴.md "wikilink")1相同，車身與[九巴ATEU](../Page/九巴.md "wikilink")2-ATEU10相同，但下層太平門採用傳統太平門而非全玻璃太平門，車尾上層太平門放棄採用全玻璃太平門，屬單門車身設計。這批巴士已於2009年4月中投入服務。

## Enviro 500在澳洲

[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[墨爾本Rockleigh](../Page/墨爾本.md "wikilink")
Tours在2011年購入了1輛配Kiwi Bus Builders車身的Enviro 500巴士。

## 配Enviro 500車身的富豪B9TL

九巴首輛配Enviro
500車身的富豪B9TL巴士於2005年1月完成登記（車牌LU3721），並於同年2月投入服務，車隊編號為AVBE1。隨後[載通國際於](../Page/載通國際.md "wikilink")2006-2007年間為九巴與龍運巴士訂購了共95輛配Enviro
500車身的B9TL巴士，並於2006年[秋季至](../Page/秋季.md "wikilink")2008年[春季投入服務](../Page/春季.md "wikilink")。

愛爾蘭的都柏林巴士公司（Dublin Bus）於2005年購入為數20輛配Enviro 500車身的富豪B9TL巴士，後來再訂購50輛巴士。

## 相關條目

### 同廠車型

  - [Enviro 400](../Page/Enviro_400.md "wikilink")
  - [Enviro 500 MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")

### 競爭產品

  - [猛獅A95](../Page/猛獅A95.md "wikilink")
  - [Neoplan Centroliner](../Page/Neoplan_Centroliner.md "wikilink")
  - [斯堪尼亞K310UD](../Page/斯堪尼亞K310UD.md "wikilink")
  - [富豪B9TL](../Page/富豪B9TL巴士.md "wikilink")

## 參考資料

<references/>

## 外部連結

  - [Enviro 500型號官方說明](http://www.alexander-dennis.com/products/enviro500/)

  - [九巴「超『直』巴士」發佈新聞稿](http://www.kmb.hk/chinese.php?page=next&file=news/service/news1q03/news2003011501.html)

  - [拉斯維加斯的Enviro 500相集](http://www.showbus.com/gallery/foreign/usa/catdeuce.htm)

[Category:巴士型號](../Category/巴士型號.md "wikilink")
[Category:香港雙層巴士](../Category/香港雙層巴士.md "wikilink")
[Category:美國雙層巴士](../Category/美國雙層巴士.md "wikilink")
[Category:丹尼士巴士](../Category/丹尼士巴士.md "wikilink")
[Category:雙層巴士](../Category/雙層巴士.md "wikilink")
[Category:特低地台巴士](../Category/特低地台巴士.md "wikilink")
[Category:開篷巴士](../Category/開篷巴士.md "wikilink")

1.  [九巴率先引進歐盟第五代環保引擎](http://www.kmb.hk/chinese.php?page=next&file=news/service/news1q09/news20090213_01.html)

2.  [2008年九巴車隊環保成效](http://www.kmb.hk/tc/news/press/archives/news20090115299.html)

3.  [FLYING START AS MARKET LEADER WINS £25M OF NEW ORDERS IN FIRST WEEK
    OF 2007](http://www.alexander-dennis.com/news/company_stories/news_story22.html)
    ，亞歷山大丹尼士新聞稿

4.  [Oriental Model Buses Website 20th September 2008
    News](http://www.orientalmodelbuses.co.uk/news_0809.htm)

5.  [五洲龙牵手英国百年品牌亚历山大·丹尼斯（簡體）](http://www.wzlmotors.com/gb/web/shownews.asp?id=397)
    ，深圳五州龍汽車有限公司網站官方新聞稿（2008年7月9日）

6.  [柏斯敦巴士台
    Facebook專頁近況](https://www.facebook.com/plaxtonlbuspage/photos/a.514877341883305.1073741831.459548207416219/650431258327912/?type=3&src=https%3A%2F%2Ffbcdn-sphotos-b-a.akamaihd.net%2Fhphotos-ak-xfp1%2Ft1.0-9%2F10007480_650431258327912_2037333804_n.jpg&size=720%2C777&fbid=650431258327912)

7.
8.
9.

10. [ADL announces US assembly
    deal](http://www.busandcoach.com/newsStory.aspx?id=2132)

11.

12. [Double Decker Bus Trial SFMTA Fact
    Sheet](http://www.sfmta.com/cms/apress/DoubleDeckerBusTrialSFMTAFactSheet.htm)


13.

14. [Fatal Accident on I-15 Closed Freeway For
    Hours](http://www.lasvegasnow.com/Global/story.asp?S=5175789)